<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI.2><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Catalogue entry for Or.8210/S.4226 by Grégoire Espesset</title><author>Espesset, Gregoire</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>The International Dunhuang Project</publisher><pubPlace>London</pubPlace><date>2005</date></publicationStmt><editionStmt><edition>First edition</edition></editionStmt><sourceDesc><p>No printed source: created as electronic file</p><bibl><ref>Espesset_2005</ref></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc>Catalogue</projectDesc><editorialDecl>Input by Grégoire Espesset. Imported to 4D on 08/11/05 by Sam van Schaik.</editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><head><p>This catalogue, describing a single text in great detail, was generously provided to IDP by Grégoire Espesset.</p></head><body><msDescription n="1"><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>The British Library</repository><collection>Stein Collection</collection><idno type="current">Or.8210/S.4226</idno></msIdentifier><msContents><msItem n="R1"><title lang="chi">太平部卷第二</title><title lang="eng">Great Peace Section, Second Roll</title><incipit lang="chi"><locus>R1.1</locus>¡□□□□<term lang="jpn">々</term></incipit><q lang="fre"><locus>R1.1-347</locus><p>(…) les souffrances et l’aveuglement, (…) produit le livre pour délivrer (les hommes) des vices et les exhorter à l’étude, soigneusement (…), monter aux Trois cieux et éloigner l’affliction éternellement (…). Dans ce livre, les Véritables des Six secteurs [interrogent un Homme divin, parlent en détail du Tao de l’Antiquité pour pacifier le pays et] apaiser les familles, et demeurer durablement dans la joie et la prospérité.</p><p>[Le quatorzième rouleau de la section] IV (du<hi>Livre de la Grande paix</hi>) dit : « [Celui qui souhaite connaître la grande efficacité de mon Tao], son authenticité, et ce qui n’est pas (authentique), qu’il se hâte maintenant de le soumettre [à un prince sage, éclairé et vertueux, qui le fera] mettre en application, s’établira avec le Ciel et la Terre [et leur fera écho, et portera témoignage] de sa grande efficacité. »</p><p>Le premier (rouleau de la section) I (du<hi>Livre de la Grande paix</hi>) dit : « La récitation de mes écrits (fait que) les calamités et les désastres n’apparaissent plus. C’est comme cela que les saints et les sages de la Haute antiquité appréciaient si un texte est avantageux ou désavantageux. Il y a trois catégories d’écrits. La première, les écrits du Tao divin ; la seconde, les textes examinant les faits ; la troisième, les notes superficielles. Les écrits du Tao divin ne s’éloignent pas de la vérité, gardent la racine fondamentale, s’unissent au Yin et au Yang, sont de la même nature que les divinités. Les textes examinant les faits analysent les différences et les ressemblances mais les incertitudes et les erreurs n’y manquent pas. Les notes superficielles se sont éloignées de ce qui est fondamental, sont erronées et désordonnées, ne peuvent pas être mises en pratique constamment, (mais) on peut en prendre note de temps en temps, c’est pourquoi on les appelle des notes superficielles. »</p><p>Ainsi donc, les gentilshommes à l’instruction parfaite s’appliquaient à garder le Tao divin et s’exerçaient à en mettre en pratique les écrits et à en préserver la racine, dont le principe fondamental repose sur les Trois Uns, l’Un qui se change en Trois : à gauche, le Suprême ; à droite, le Vieillard Mystérieux ; au centre, le Très-Haut. Le Très-Haut gouverne l’harmonie, le Suprême gouverne le Yang, le Vieillard Mystérieux gouverne le Yin. Le Yin correspond à la Terre, le Yang correspond au Ciel, l’harmonie équivaut à l’Homme. L’Homme, le Ciel et la Terre sont appelés les Trois instances. Chacune possède les Cinq vertus. (Quand) l’activité régulatrice de chacune des Cinq vertus s’achève, les Trois instances redeviennent Un. Celui qui obtient l’Un vit, celui qui le perd meurt. Être capable de suivre le Tao de la Haute antiquité, c’est parvenir à l’ère de la Grande paix. C’est pourquoi on disait : Les Trois vénérables se répondent, les souffles du Trois et du Cinq s’harmonisent, l’harmonie engendre les souffles de la vie, les souffles circulent, sans-mort est leur nom. Quand l’harmonie (est instaurée), la chaleur et la froideur s’accordent parfaitement, quand elles s’accordent parfaitement le soleil et la lune resplendissent, les mérites des hommes s’établissent et le Ciel et la Terre s’y conforment. C’est pourquoi on disait : D’abord mettre en place les lettrés moyens, ensuite sélectionner les immortels. Les sages ayant la sagesse dans le cœur, on parviendra nécessairement à un gouvernement saint.</p><p>Le second (rouleau de la section) I (du<hi>Livre de la Grande paix</hi>) dit : « On ne peut pas perdre le Tao du Ciel quatre cinq neuf. (Si) le Ciel et la Terre le perdaient, le cours normal des phénomènes serait perturbé. (Si) les Cinq agents le perdaient, ils se feraient du mal tour à tour. (Si) les Quatre saisons le perdaient, les souffles ne circuleraient pas. (Si) les hommes ne le pratiquaient pas du tout et le perdaient, ils subiraient des maladies. Le garder est faste, le perdre apporte la souffrance. Les trois augustes se montraient constamment bienfaisants et savaient profondément le mettre en pratique. Si on en comprend vraiment le sens, on peut se mettre en garde. »</p><p>(Si) c’est l’homme qui convient, on peut lui communiquer (le Tao. Si) ce n’est pas l’homme qui convient, on doit lui en barrer l’accès. Si on a trouvé un homme qui convient, on pourra atteindre la longévité et la félicité et expulser les perversions et les souffrances. (Quand) la vertu est maigre, le trouver prend du temps, (quand) la vertu abonde, on le trouve rapidement. Si (on trouve) un homme de bien d’une foi parfaite, on lui transmet le Tao. Prenez garde à ne pas le conférer à un homme de peu ! Quand on a trouvé l’homme, on lui transmet (le Tao. Si) un engagement sous serment n’est pas prononcé, il faut attacher de l’importance à la régularité (de la transmission, car) il ne sera pas possible de le rencontrer de nombreuses fois.</p><p>Tous ceux qui ont rencontré ce livre sont devenus des Véritables. Le maître mystérieux, divinité du sans-faîte qui fait office de maître, s’est manifesté en retour et se dissimulera dès que sa mission sera achevée. (Le<hi>Livre de la Grande paix</hi>) se propage pour perfectionner le monde et le purger d’un grand désordre, promouvoir les mérites et rectifier la vertu, c’est pourquoi son titre (se réfère à) la Grande paix. Un saint souverain au gouvernement bienfaisant prend soin de mettre ce texte en pratique (mais quand c’est) un prince ordinaire qui règne, il fait peu de cas de ces règles.</p><p>Au début, du temps de Fuxi et de l’Empereur jaune, il n’était personne qui ne se conformât pas (au<hi>Livre de la Grande paix</hi>). Finalement, sous les Zhou et les Han, il fut inéluctablement rejeté. L’<hi>Introduction aux Cent quatre-vingt préceptes</hi>(<hi>exposés par le Seigneur Lao</hi>) dit : « À l’époque du roi Nan apparut le Tao de la Grande paix. Laozi alla à Langya et le transmit au Seigneur Gan. Le seigneur Gan obtint le tao, fut promu à la dignité de Véritable et composa le<hi>Livre de la Grande paix</hi>. » « (Quand) les Saints sont émus, ils produisent des textes en retour. Ils les commentent mais ne les composent pas. » Les gens ordinaires, ayant abandonné ce qui est ancien, n’en ont plus connaissance. Ils ne s’attachent qu’à ce qu’ils perçoivent et suivent leur nature dans leurs paroles comme dans leurs actes. Le seigneur Bo, étant tombé gravement malade, suivit le seigneur Gan, reçut le Tao et fut promu à la dignité d’homme divin. Le seigneur Gan avait pour nom personnel Shi. Ayant traversé le désordre et changé de résidence, il changea son nom en Ji. Il séjourna dans l’Est, fit des allées et venues à Wuhui, fit le tour complet (de la passe) de Han (dans les monts) Xiao et traversa les rivières Yi et Luo. Il éduqua les jeunes générations et soulagea les souffrants en les guérissant. À l’époque de l’empereur Shun, son disciple Gong Chong se rendit au palais impérial et soumit des écrits, disant (qu’il s’agissait) d’un livre divin trouvé par son maître Gan Ji à la source Quyang, à bordures rouge vermillon et en-têtes verts, en plus de 100 rouleaux. (Les autorités) le qualifièrent d’hérétique et de mensonger, en conséquence on ne lui prêta pas foi, il ne fut pas mis en pratique et l’Empereur ne put instaurer la Grande paix. (Gong Chong) le pratiqua seul, en cachette, en attendant une nouvelle opportunité de le transmettre secrètement à un homme de bien talentueux et sage. Mais dans cette ère du faux, les hommes pervers produisaient des mensonges en nombre et les fourbes et les perfides faisaient étalage de leur ignorance, dénaturant les règles orthodoxes. Le (commentaire de)<hi>Xiang’er</hi>(au<hi>Laozi</hi>) dit : « C’est une époque pleine d’hérésie et de rouerie, de prétendue exaltation des doctrines du Tao, d’une profusion de ruses et de séductions de toutes sortes. C’est pourquoi on consigna (la théorie de) la triple union, afin de distinguer le vrai, et les deux chapitres<hi>shang</hi>et<hi>xia</hi>(du<hi>Laozi</hi>) prirent modèle sur le Yin et le Yang. Ensuite apparut le<hi>Texte de la Grande paix aux Instructions pures</hi>. Ses nombreux principes essentiels et ses théories diverses libérèrent les esprits naïfs et ignorants. » Apparut ensuite le Tao des Cinq boisseaux de céréales, qui compléta la triple union. Le Tao étant accompli et le contrat rempli, le nombre complet fut de trois Tao.</p><p>Pourtant, des myriades de malfaisances circulaient encore pêle-mêle en public et, en privé, on usurpait les dénominations orthodoxes et on agissait en tournant le dos à la vérité, ce que les maîtres rejettent. Les<hi>Chapitres intérieurs de l’abstrus</hi>disent : « Je répands les souffles, destituant ce qui est au-dessous des trois Tao de la Pureté suprême, du Contrat pur et du Bouddha, ainsi que les souffles dispersés de la Grande paix de Gan Ji, les divinités des Cent offices, les souffles non orthodoxes des Trois offices mensuels du Ciel, de la Terre et de l’Eau, les mânes avides d’impuretés qui reçoivent de l’argent, des boissons et de la nourriture, et les temples qui se livrent à la propagation de talismans — tout cela est aboli séparément et pour toujours. » Ainsi, (les révélations de) la Pureté suprême prétendument reçues ainsi que les ramifications dispersées de Bouddha et de Gan (Ji) et l’obstination dans la partialité, dorénavant toutes ces hétérodoxies aveuglantes doivent être rejetées, à plus forte raison celles qui invoquent des divinités populaires.</p><p>(Pour) rejeter les (pratiques) populaires ainsi que tous les textes falsifiés et se mettre en quête de l’authenticité, il convient de rechercher le sens fondamental, en se basant sur les Tao de la Pureté suprême, du Contrat pur, de la Non-action et du Bouddha. Tous les saints et les grands maîtres ont chacun un livre fondamental. Les sections (du livre) fondamental du sieur Gan, (numérotées) de<hi>jia</hi>à<hi>gui</hi>, se divisent en 10 enveloppes et 170 rouleaux. C’est un texte mystérieux d’une immense érudition, à la signification subtile, très profond. Son découpage et ses titres de parties obéissent à la séquence suivante :</p><p>Première enveloppe de section du TPJ, section<hi>jia</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 1. Chapitre 1. Discerner de soi-même l’épanouissement et le déclin.</p><p>TPJ, rouleau 2. Chapitre 2. Repousser les malheurs.</p><p>TPJ, rouleau 3. Chapitre 3. Épanouir sa personne et repousser les calamités.</p><p>TPJ, rouleau 4. Chapitre 4. Méditer sur la racine et rectifier la conduite.</p><p>TPJ, rouleau 5. Chapitre 5. Communiquer avec les divinités et franchir les épreuves.</p><p>TPJ, rouleau 6. Chapitre 6. Les sages ne possèdent pas la connaissance spontanée.</p><p>TPJ, rouleau 7. Chapitre 7. Faire bénéficier le souverain d’un prolongement de mandat.</p><p>TPJ, rouleau 8. Chapitre 8. Cultiver les textes anciens.</p><p>TPJ, rouleau 9. Chapitre 9. Le souverain est sans affliction.</p><p>TPJ, rouleau 10. Chapitre 10. Faire revenir les divinités (pour que) les maux se dissipent d’eux-mêmes.</p><p>TPJ, rouleau 11. Chapitre 11. Unir harmonieusement le Yin et le Yang.</p><p>TPJ, rouleau 12. Chapitre 12. Conduire les hommes à la longévité et à régner en paix.</p><p>TPJ, rouleau 13. Chapitre 13. Dissiper l’égarement en sept points.</p><p>TPJ, rouleau 14. Chapitre 14. Secourir le monde et connaître l’excellence et la médiocrité.</p><p>TPJ, rouleau 15. Chapitre 15. Purifier le corps et garder l’Un.</p><p>TPJ, rouleau 16. Chapitre 16. Les divinités saisonnières suivent le Tao.</p><p>TPJ, rouleau 17. Chapitre 17. Aider le souverain à se délivrer de l’égarement.</p><p>Deuxième enveloppe de section du TPJ, section<hi>yi</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 18. Chapitre 18. Obéir au Tao et faire revenir les années (de vie).</p><p>TPJ, rouleau 19. Chapitre 19. Admettre dans (son) corps les divinités orthodoxes.</p><p>TPJ, rouleau 20. Chapitre 20. Le texte de nomination du maître.</p><p>TPJ, rouleau 21. Chapitre 21. Cultiver l’Un et repousser les perversions.</p><p>TPJ, rouleau 22. Chapitre 22. Repousser les calamités par la musique.</p><p>TPJ, rouleau 23. Chapitre 23. Examiner dans les faits les dispositions des hommes.</p><p>TPJ, rouleau 24. Chapitre 24. Distinguer les hommes bienfaisants et malfaisants.</p><p>TPJ, rouleau 25. Chapitre 25. Conduite magnanime et accommodante des divinités et des Véritables.</p><p>TPJ, rouleau 26. Chapitre 26. Saints et Véritables alimentent les divinités.</p><p>TPJ, rouleau 27. Chapitre 27. Méthode pour garder la clarté de l’Un.</p><p>TPJ, rouleau 28. Chapitre 28. Se conduire en s’appliquant au bien et connaître la félicité.</p><p>TPJ, rouleau 29. Chapitre 29. Excellence et médiocrité dans la pratique du Tao.</p><p>TPJ, rouleau 30. Chapitre 30. Mettre en pratique les formules et les écrits divins.</p><p>TPJ, rouleau 31. Chapitre 31. Harmoniser les trois souffles et élever le souverain.</p><p>TPJ, rouleau 32. Chapitre 32. Réconforter le souverain.</p><p>TPJ, rouleau 33. Chapitre 33. Suspendre les images des divinités. Chapitre 34. Des millions de générations pour trois apparitions du Tao.</p><p>TPJ, rouleau 34. Chapitre 35. Examen de la propagation des calamités dans la haute antiquité. Chapitre 36. Examen de la propagation des calamités dans la moyenne antiquité. Chapitre 37. Examen de la propagation des calamités dans la basse antiquité. Chapitre 38. Délivrer du fardeau (des fautes) hérité (des ancêtres). Chapitre 39. Fabrication d’écrits canoniques. Chapitre 40. Explication du “fardeau hérité”.</p><p>Troisième enveloppe de section du TPJ, section<hi>bing</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 35. Chapitre 41. Distinguer la pauvreté et la richesse. Chapitre 42. Un homme, deux femmes. Chapitre 43. Promouvoir le bien et faire cesser le mal.</p><p>TPJ, rouleau 36. Chapitre 44. Prendre garde séparément à trois états de fait. Chapitre 45. Le faste et le néfaste (relativement à) trois urgences. Chapitre 46. Le service des défunts ne doit pas l’emporter sur le vivant.</p><p>TPJ, rouleau 37. Chapitre 47. Vérifier la grande fiabilité des documents. Chapitre 48. Une explication du “fardeau hérité” en cinq points.</p><p>TPJ, rouleau 38. Chapitre 49. Garder l’Un.</p><p>TPJ, rouleau 39. Chapitre 50. Explication de l’écrit de nomination du maître. Chapitre 51. Un contrat authentique.</p><p>TPJ, rouleau 40. Chapitre 52. Faire le bien de toutes ses forces. Chapitre 53. Vivre dans la félicité et rejoindre la volonté du Ciel.</p><p>TPJ, rouleau 41. Chapitre 55. Sauvegarder les écrits célèbres (parmi) les textes antiques.</p><p>TPJ, rouleau 42. Chapitre 56. Neuf (catégories d’) hommes dissipant (les calamités) des précédents règnes. Chapitre 57. Vérifier si le Tao est inauthentique. Chapitre 58. Racine et éparpillement de quatre (sortes de) conduites.</p><p>TPJ, rouleau 43. Chapitre 59. Remontrances majeures et mineures.</p><p>TPJ, rouleau 44. Chapitre 60. Éclairer les lois pénales et la Vertu selon les écrits.</p><p>TPJ, rouleau 45. Chapitre 61. Écrit produit (au sujet) des travaux de construction.</p><p>TPJ, rouleau 46. Chapitre 62. Le Tao n’a pas de prix pour repousser les barbares.</p><p>TPJ, rouleau 47. Chapitre 63. Le sujet, l’enfant et le disciple à la bonté supérieure permettent au prince, au père et au maître d’obtenir des recettes d’immortalité. Chapitre 64. Se concilier les hommes par le Tao et non par l’autorité.</p><p>TPJ, rouleau 48. Chapitre 65. Union et interrelation par trois.</p><p>TPJ, rouleau 49. Chapitre 66. S’empresser d’étudier (ce qui est) authentique.</p><p>TPJ, rouleau 50. Chapitre 67. Rejeter les textes hétérodoxes. Observation des astres. Chapitre 68. Vérifier par l’expérience (les textes) en se déplaçant et observer la correspondance des catégories. Chapitre 69. La lumière éblouissante du cinabre protège des perversités. Chapitre 70. Recettes végétales. Chapitre 71. Recettes animales. Chapitre 72. Rejeter la superficialité. Chapitre 73. Documents célestes. Chapitre 74. Moxibustion et acupuncture. Chapitre 75. Invocations divines. Chapitre 76. Lieux de sépultures. Chapitre 77. Les sonorités musicales. Authenticité des textes de l’Antiquité.</p><p>TPJ, rouleau 51. Chapitre 78. Collationnement des textes pervertis et orthodoxes.</p><p>Quatrième enveloppe de section du TPJ, section<hi>ding</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 52. Chapitre 79. Illustration du Yin et du Yang et de l’embryon dans le placenta.</p><p>TPJ, rouleau 53. Chapitre 80. Distinguer les quatre règnes.</p><p>TPJ, rouleau 54. Chapitre 81. Rendre possible l’absence de querelles et de procès.</p><p>TPJ, rouleau 55. Chapitre 82. S’efforcer de mettre en pratique l’érudition. Chapitre 83. Connaître la prospérité et le déclin, et faire revenir les années.</p><p>TPJ, rouleau 56. Chapitre 84. Contracter des engagements avec les divinités. Chapitre 85. La loyauté et la piété filiale prolongent les années (de vie). Chapitre 86. Méditer sur le bien et corriger le mal. Chapitre 87. L’homme bienfaisant agit en divinité.</p><p>TPJ, rouleau 57. Chapitre 88. Les arts hémérologiques distinguent le faste et le néfaste. Chapitre 89. Interdiction des boissons alcoolisées.</p><p>TPJ, rouleau 58. Chapitre 90. Supérieurs et inférieurs échouent dans le gouvernement.</p><p>TPJ, rouleau 59. Chapitre 91. Déploiement du Yin et du Yang.</p><p>TPJ, rouleau 60. Chapitre 92. Mises en garde du Ciel et de la Terre. Chapitre 93. Pour connaître (l’état) du Tao et de la Vertu, observer les êtres. Chapitre 94. Les écrits en rouge cinabre et en vert.</p><p>TPJ, rouleau 61. Chapitre 95. Affaires (concernant) le Fils du Ciel et l’Impératrice.</p><p>TPJ, rouleau 62. Chapitre 96. Explication des neuf (catégories d’) hommes, trésors célestes.</p><p>TPJ, rouleau 63. Chapitre 97. Distinguer les neuf (catégories d’) hommes.</p><p>TPJ, rouleau 64. Chapitre 98. Rechercher la longévité et repousser les calamités.</p><p>TPJ, rouleau 65. Chapitre 99. Interrompre le (règne de l’agent) Métal et les choses militaires. Chapitre 100. La faveur de celui qui règne s’étend vers le bas. Chapitre 101. La prospérité et le déclin dépendent des hommes.</p><p>TPJ, rouleau 66. Chapitre 102. Excellence et médiocrité des Trois et des Cinq.</p><p>TPJ, rouleau 67. Chapitre 103. Six offenses et dix (sortes de) gouvernement.</p><p>TPJ, rouleau 68. Chapitre 104. Préceptes (adressés) aux six (disciples).</p><p>Cinquième enveloppe de section du TPJ, section<hi>wu</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 69. Chapitre 105. Concordance des présages célestes avec les rameaux et les troncs.</p><p>TPJ, rouleau 70. Chapitre 106. Ce qui va et ce qui ne va pas (concernant) les érudits.</p><p>TPJ, rouleau 71. Chapitre 107. Avantages et désavantages des neuf (méthodes) du Tao. Chapitre 108. Mises en garde lumineuses (pour) franchir les générations.</p><p>TPJ, rouleau 72. Chapitre 109. Jeûner, se purifier, méditer sur les divinités et se délivrer de la mort. Chapitre 110. Ne pas employer de paroles emphatiques et dépourvues d’efficacité. Chapitre 111. Ce que les cinq divinités brandissent.</p><p>TPJ, rouleau 73. Chapitre 112. Entrer dans l’oratoire et témoigner. Chapitre 113. Jeûne et discours exposant les cinq règles. Chapitre 114. S’enduire de boue dans l’oratoire et devenir un immortel divin.</p><p>TPJ, rouleau 74. Chapitre 115. Illustration des portes du bien et du mal. Chapitre 116. Illustration dessinée pour rectifier la racine.</p><p>TPJ, rouleau 76. Chapitre 117. Témoigner et soumettre des écrits pour leur vérification.</p><p>TPJ, rouleau 77. Chapitre 118. Attirer l’attention des fonctionnaires divins des quatre saisons.</p><p>TPJ, rouleau 78. Chapitre 119. Entrer dans l’oratoire et méditer sur les illustrations.</p><p>TPJ, rouleau 79. Chapitre 120. Fonctionnaires divins supérieurs et inférieurs.</p><p>TPJ, rouleau 80. Chapitre 121. Degré d’exactitude des observations.</p><p>TPJ, rouleau 81. Chapitre 122. Obtenir le Tao et vivre longtemps.</p><p>TPJ, rouleau 82. Chapitre 123. Connaître de soi-même les avantages et désavantages.</p><p>TPJ, rouleau 83. Chapitre 124. Racine et éparpillement des études canoniques.</p><p>TPJ, rouleau 84. Chapitre 125. Illustration des grands hommes méditant sur les six<hi>jia</hi>.</p><p>TPJ, rouleau 85. Chapitre 126. Transmission et collection des livres et des illustrations du maître éclairé.</p><p>Sixième enveloppe de section du TPJ, section<hi>ji</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 86. Chapitre 127. Assemblées pour faire venir la bienfaisance et documents des trois Tao.</p><p>TPJ, rouleau 87. Chapitre 128. Illustration des talismans de la longue vie.</p><p>TPJ, rouleau 88. Chapitre 129. Instituer les maisons pour faire venir la bienfaisance.</p><p>TPJ, rouleau 89. Chapitre 130. Texte de la méditation sur les huit trigrammes (pour) faire revenir l’essence.</p><p>TPJ, rouleau 90. Chapitre 131. (Pour se garder des) calamités injustes qui se propagent, rechercher des recettes extraordinaires.</p><p>TPJ, rouleau 91. Chapitre 132. Collecter et collationner les textes des trois âges.</p><p>TPJ, rouleau 92. Chapitre 133. Éclipses des trois luminaires. Chapitre 134. Les douze mille pays et (l’agent) Feu au commencement. Chapitre 135. Le souffle de (l’agent) Feu rectifie le Tao divin. Chapitre 136. Le souffle de la paix suprême universelle est sans parasites. Les caractères redoublés.</p><p>TPJ, rouleau 93. Chapitre 137. Guérir par l’assujettissement ou par des recettes et des remèdes. Chapitre 138. Le Yang est supérieur, le Yin est inférieur. Chapitre 139. Les pays sont impossibles à dénombrer. Chapitre 140. Servir respectueusement les divinités (durant) quinze années (et instaurer) la Grande (paix). Chapitre 141. Se dépenser en paroles et non par la conduite provoque des calamités.</p><p>TPJ, rouleau 94. Chapitre 142. Présider à la conduite, non aux paroles. Chapitre 143. En dessous des cinq (ordres de) longévité, subir les calamités du “fardeau hérité”. Chapitre 144. Abandonner son mandat de vie (à autrui) sans attendre (rien en retour) et recevoir l’aide invisible de la rétribution (céleste). Chapitre 145. S’aimer soi-même et être bon avec soi-même. Chapitre 146. Être accessible (…).</p><p>TPJ, rouleau 95. Chapitre 147. Blâmer l’emploi de propos et de discours isolés. Chapitre 148. Tromper les supérieurs hiérarchiques et interdire les textes des trois Tao provoque le désordre. Chapitre 149. Le mandat (de vie) authentique dépend des divinités qui transmettent les documents et retournent dix fois. Chapitre 150. La réception de textes authentiques par un homme bon ou mauvais constitue un mérite de sagesse.</p><p>TPJ, rouleau 96. Chapitre 151. Les six paroxysmes et les six limites de la piété filiale, l’obéissance et la loyauté. Chapitre 152. Garder l’Un, entrer dans l’oratoire et connaître les divinités. Chapitre 153. Supporter l’abaissement à l’image du Ciel et de la Terre, parfaire la sincérité et être en résonance avec les divinités.</p><p>TPJ, rouleau 97. Chapitre 154. (Si) le Tao n’est pas transmis (à cause de) la jalousie, le lettré vivant dans la retraite (doit) aider (le souverain) à convertir (le peuple). Chapitre 155. Servir son maître comme son père. Les paroles doivent constituer des modèles.</p><p>TPJ, rouleau 98. Chapitre 156. Les divinités contrôlent que l’homme garde la racine (avant de lui accorder leur) aide invisible. Chapitre 157. Échec et succès dans la pratique du Tao. Chapitre 158. S’appuyer sur les textes et prolonger sa longévité. Chapitre 159. L’homme et la femme renversent leur forme corporelle.</p><p>TPJ, rouleau 99. Chapitre 162. Illustration : attelage de dragons chevauchant les nuées.</p><p>TPJ, rouleau 100. Chapitre 163. Illustration du mur oriental.</p><p>TPJ, rouleau 101. Chapitre 164. Illustration du mur occidental.</p><p>TPJ, rouleau 102. Chapitre 165. L’homme divin planifie lui-même l’apparition des écrits. Couleur des vêtements sur les illustrations. Chapitre 166. L’interruption de la transmission des textes selon le rang hiérarchique (provoque) des maladies. Chapitre 167. Ce à quoi correspond le nombre de sections du contenu du livre.</p><p>Septième enveloppe de section du TPJ, section<hi>geng</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 103. Chapitre 168. Illustrations du vide, de la non-intervention et de la spontanéité pour parachever le Tao.</p><p>TPJ, rouleau 104. Chapitre 169. Caractères redoublés : élever les supérieurs et extirper les désastres.</p><p>TPJ, rouleau 105. Chapitre 170. Caractères redoublés : faire que les honorables soient sans affliction.</p><p>TPJ, rouleau 106. Chapitre 171. Caractères redoublés : la Vertu agit et le faste prospère.</p><p>TPJ, rouleau 107. Chapitre 172. Caractères redoublés : le secours des divinités.</p><p>TPJ, rouleau 108. Chapitre 173. Dix-huit formules essentielles. Chapitre 174. Exhortation à la sincérité (pour obtenir) des présages favorables. Chapitre 175. (Le sujet) loyal (et l’enfant faisant preuve de) piété filiale soumettent (au prince et au père) les choses extraordinaires dont ils ont entendu parler. Chapitre 176. Les calamités et les maladies montrent que les écrits souhaitent demeurer cachés.</p><p>TPJ, rouleau 109. Chapitre 177. Les “deux mains”, écrits et mémoires essentiels. Chapitre 178. Quatre (choses) fastes et néfastes.</p><p>TPJ, rouleau 110. Chapitre 179. De grands mérites accroissent les années (de vie). Cycle de production des écrits. Chapitre 180. L’homme qui a du cœur accumule les actes (méritoires) et assiste les Véritables.</p><p>TPJ, rouleau 111. Chapitre 181. Le Grand saint soumet les pétitions. Chapitre 182. Destin des hommes de Vertu. Chapitre 183. Les années (de vie) de l’homme bienfaisant qui fait preuve d’humanité et se blâme lui-même se trouvent au bureau de la longévité. Chapitre 184. L’homme cultivé aspire du fond du cœur à rencontrer la Grande divinité.</p><p>TPJ, rouleau 112. Chapitre 185. Convoiter richesse et luxure (provoque) des calamités qui affectent (la descendance) dès le stade embryonnaire. Chapitre 186. Les soixante-douze teintes du cadavre. Chapitre 187. Écrire des livres et ne pas (les mettre en pratique), c’est s’attirer inutilement des ennuis. Chapitre 188. Les fautifs sont condamnés à mort ou à des travaux de construction. Chapitre 189. Souhaiter des vêtements et des chaussures de qualité. Chapitre 190. Ne pas oublier les préceptes durablement et connaître la félicité.</p><p>TPJ, rouleau 113. Chapitre 191. La joie et la colère (provoquent) le faste ou le néfaste.</p><p>TPJ, rouleau 114. Chapitre 192. Une conduite filiale (est) ce que les divinités respectent. Chapitre 193. Les Neuf seigneurs, proches du Très-Haut. Chapitre 194. Ne pas faire preuve de piété filiale et ne pas pouvoir vivre longtemps. Chapitre 195. Observer les préceptes et ne pas provoquer le mal. Chapitre 196. On ne peut pas (ne pas) sacrifier aux ancêtres. Chapitre 197. Le Ciel rétribue la foi par la divinisation. Chapitre 198. Le Seigneur du Ciel décrète la promotion des méritants. Chapitre 199. Ne pas mettre en pratique les paroles des écrits et le mandat (de vie) ne sera pas accompli. Chapitre 200. La grande longévité. Chapitre 201. Malade, se repentir face au Ciel et réduire ses dépenses. Chapitre 202. (Celui qui) n’accepte pas les paroles des écrits célestes tombera malade et devra (obtenir l’annulation) de sa punition. Chapitre 203. Le rôle de père ou de mère n’est pas facile.</p><p>TPJ, rouleau 115. Chapitre 204. Écrits divins à en-tête vert et titres rouge cinabre. Chapitre 205. La souffrance et la félicité (dépendent de) l’interruption des lois pénales et des châtiments.</p><p>TPJ, rouleau 116. Chapitre 206. Les sons musicaux et les airs de danse (provoquent) le faste et le néfaste.</p><p>TPJ, rouleau 117. Chapitre 207. Le Ciel se réjouit de trouver des hommes bienfaisants (pour) remettre les textes au prince (de l’agent) Feu. Chapitre 208. Interdits (concernant) les incendies de forêts en montagne.</p><p>TPJ, rouleau 118. Chapitre 209. Incendier l’herbe des champs de plaine. Chapitre 210. Les divinités célestes (jugent) les fautes (des hommes) et collationnent les (textes des) trois (âges) réunis. Chapitre 211. Les trois (souffles : Yin, Yang et harmonie) constituent une famille. Chapitre 212. Le nombre du Feu-Yang est cinq.</p><p>TPJ, rouleau 119. Chapitre 213. Le Tao protège trois catégories d’individus.</p><p>Huitième enveloppe de section du TPJ, section<hi>xin</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 120. Chapitre 214. Ne pas s’alimenter et vivre longtemps.</p><p>TPJ, rouleau 121. Chapitre 215. Examiner la physionomie mais ne pas être capable de secourir.</p><p>TPJ, rouleau 122. Chapitre 216. Dissimuler les textes ou les faire paraître et les mettre en pratique.</p><p>TPJ, rouleau 123. Chapitre 217. Hommes et femmes récitent et mettent en pratique les textes produits par les souffles réunis des trois Tao.</p><p>TPJ, rouleau 124. Chapitre 218. Chaque homme porte en son sein le Fils du Ciel. Le texte se rattache aux Han rouges.</p><p>TPJ, rouleau 125. Chapitre 219. Les illustrations dessinées en grand nombre et qui repoussent les barbares s’appellent des signes divins.</p><p>TPJ, rouleau 126. Chapitre 220. Les parentés en neuf points.</p><p>TPJ, rouleau 127. Chapitre 221. Ne pas se dépenser en paroles et acquérir des mérites. Chapitre 222. Les paroles bienveillantes des gentilshommes de qualité supérieure enseignent aux hommes à accroître le compte (de leurs années de vie).</p><p>TPJ, rouleau 128. Chapitre 223. Talismans pour modifier le mandat (de vie) et accroître le compte (des années de vie). Chapitre 224. Vivre sans déployer tous ses efforts pour entretenir ses parents.</p><p>TPJ, rouleau 129. Chapitre 225. Recevoir les textes selon les pratiques coutumières. Chapitre 226. (Quand) le Ciel (provoque) des calamités changeantes innombrables, c’est que les hommes ne corrigent pas leurs fautes. Chapitre 227. Le Ciel et la Terre renouvellent le mandat et rendent favorable le cours des événements.</p><p>TPJ, rouleau 130. Chapitre 228. Assouplir la forme corporelle et renforcer les divinités (corporelles). Chapitre 229. Maîtres similaires, conduites différentes. Chapitre 230. Bienfaits et méfaits de la tromperie. Chapitre 231. Se conduire à l’image des textes et accroître le compte (de ses années de vie). Chapitre 232. Renforcer le souverain en interrompant les choses militaires et les désastres (causés par) la fourberie. Chapitre 233. Transformer ce que les hommes sont incapables de transformer.</p><p>TPJ, rouleau 131. Chapitre 234. Le Yang s’accroît et les exactions militaires cessent. Chapitre 235. Cinq illustrations (pour) arrêter la diminution du mandat (de vie) et prolonger les années. Chapitre 236. Paroles vitales. Chapitre 237. Se dépenser pour accomplir des actes, pas en vaines paroles. Chapitre 238. Talisman prolongeant le mandat (de vie, pour) qu’orphelins et orphelines soient capables d’harmoniser le Yin et le Yang.</p><p>TPJ, rouleau 132. Chapitre 239. Voir les divinités. Chapitre 240. Franchir les générations à égalité. Chapitre 241. Par la lucidité extirper les perversions et les désastres. Chapitre 242. Illustration (pour) instaurer un lieu de culte aux divinités. Chapitre 243. De l’assujettissement. Chapitre 244. Se conduire correctement.</p><p>TPJ, rouleau 133. Chapitre 245. Répandre sa faveur. Chapitre 246. Le souffle de la Grande paix produit de grands effets. Chapitre 247. Être proche des textes hémérologiques dans la sélection et la promotion. Chapitre 248. Trier les textes authentiques et inauthentiques. Chapitre 249. Ne pas mettre en pratique ses connaissances est une faute grave. Chapitre 250. Soumettre des écrits vides ou incomplets.</p><p>TPJ, rouleau 134. Chapitre 251. Des vêtements et vivres par milliers dans les bâtiments publics.</p><p>TPJ, rouleau 135. Chapitre 252. Méditer sur les divinités pour qu’elles s’attachent à soi en réponse. Chapitre 253. La vie et la mort (selon) les six astres (situés) devant et derrière le Boisseau. Chapitre 254. (Pour atteindre) l’immortalité et la prospérité, voir mon texte. Chapitre 255. Dessiner des illustration et des images. Chapitre 256. Divinités qui répandent des perfidies cachées et se nourrissent d’actes pervers.</p><p>TPJ, rouleau 136. Chapitre 257. Étudier de toutes ses forces pour faire retour au souffle de la spontanéité. Chapitre 258. Les divinités essentielles dans la forme corporelle temporelle. Chapitre 259. Des capacités démultipliées pour gouverner. Chapitre 260. Obtenir le Tao, ne plus prendre d’âge et transformer les années. Chapitre 261. Des disciples humbles transmettent les textes comme des courriers ordinaires remettent les décrets impériaux.</p><p>Neuvième enveloppe de section du TPJ, section<hi>ren</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 137. Chapitre 262. S’accepter mutuellement et faire cesser le néfaste. Chapitre 263. Mettre un terme à la perfidie sans y associer de blâme fait venir le souffle de la paix. Chapitre 264. Emplacements vacants des six catégories d’hommes. Chapitre 265. Les textes véritables repoussent les souillures.</p><p>TPJ, rouleau 138. Chapitre 266. Proscription des textes pervers. Chapitre 267. Mettre en pratique les textes comme tirer à l’arc. Chapitre 268. Se dépenser avec sincérité pour exalter la paix générale.</p><p>TPJ, rouleau 139. Chapitre 269. Méditer trois fois par jour sans dissimuler de mauvaises pensées. Chapitre 270. Le texte certifié du maître éclairé prolonge le mandat du souverain. Chapitre 271. Se hâter de transmettre le texte pour prolonger le mandat (de vie, qui) sera anéanti par le Ciel (si le texte) n’est pas transmis. Chapitre 272. Exhortation de l’Empereur jaune à méditer constamment et à s’accomplir.</p><p>TPJ, rouleau 140. Chapitre 273. L’homme du Tao (considère que le monde) extérieur est mauvais et (le monde) intérieur bon, en étudiant (il comprend que) l’extérieur et l’intérieur communiquent totalement. Chapitre 274. Dissimuler des pensées bonnes et obtenir des bienfaits, ou mauvaises (et obtenir des méfaits). Chapitre 275. Dans la paix ou le danger, la pauvreté ou la richesse, être capable d’obéir au contenu du texte et établir l’harmonie céleste.</p><p>TPJ, rouleau 141. Chapitre 276. Le Tao céleste aide l’indigent, et le prince et le sujet de la Grande paix ne peuvent pas se passer l’un de l’autre. Chapitre 277. (Vérifier) l’efficacité (du Tao) en demandant que la pluie cesse.</p><p>TPJ, rouleau 142. Chapitre 278. Illustration des troupes montées des divinités des cinq vertus. Chapitre 279. Entités chthoniennes et esprits fantomatiques. Chapitre 280. Les talismans et l’acupuncture valent les incantations.</p><p>TPJ, rouleau 143. Chapitre 281. Le Ciel connaît les fautes des hommes et la longévité. Chapitre 282. L’existence de lois pénales ne convient pas à la grâce du souverain. Chapitre 283. En étudiant de toutes ses forces pour apprendre (ce que l’on peut) se voir conférer, ne pas se permettre de négliger trois points. Chapitre 284. (Pour) réjouir le Ciel et l’homme affligé, les rouleaux ne comportent pas de caractères. Chapitre 285. Faire résider les époux ensemble.</p><p>TPJ, rouleau 144. Chapitre 286. Dix points urgents (concernant) les caractères d’écriture à ne pas outrager. Chapitre 287. Récompenser les bienfaits et punir les méfaits durant quinze années (pour instaurer) la paix.</p><p>TPJ, rouleau 145. Chapitre 288. Huit catégories d’individus capables de s’alimenter en recevant les trois Tao. Chapitre 289. Errer dans les ténèbres et s’alimenter en stimulant le Yin entraîne la mort dans des contrées sauvages.</p><p>TPJ, rouleau 146. Chapitre 290. Le grand saint divin des souffles accumulés soumet les documents au Palais de la lumière. Chapitre 291. Instructions du Seigneur Céleste : (ceux qui) présentent les marques de l’immortalité n’ont pas besoin que des mânes perverses les mettent en garde contre les difficultés. Chapitre 292. Décret : altérer son apparence (par) un rituel d’offrande et des talismans, se transformer neuf fois et s’élever (au Ciel). Chapitre 293. Décret : se rendre à la Cour et être reçu en audience. Chapitre 294. Décret : que tous les fonctionnaires rectifient leur tenue. Chapitre 295. Décret : (ceux qui) répandent la bienveillance parmi les hommes, (que) leurs noms et prénoms soient transmis. Chapitre 296. Le Palais de la lumière s’applique à apaiser (le Seigneur Céleste) et lui transmet ses écrits sans crainte.</p><p>TPJ, rouleau 147. Chapitre 297. Élucider les textes anciens et modernes. Chapitre 298. Dans l’Antiquité, les rouleaux de textes célestes n’étaient pas encore apparus ; leur apparition est rendue manifeste par le grand souffle<hi>jia zi</hi>.</p><p>TPJ, rouleau 148. Chapitre 299. Réguler les phénomènes naturels en réfléchissant au Tao et à la Vertu à trois périodes. Chapitre 300. Les hommes qui sont généreux avec le Ciel ne redoutent pas les jours dominants et assistants. Chapitre 301. L’homme du Tao fait office de maître au Ciel.</p><p>TPJ, rouleau 149. Chapitre 302. Trente-six mille préceptes célestes (relatifs aux) affaires concernant le Ciel. Chapitre 303. Voir les écrits quintessentiels déroulés par le Ciel et ne pas oser les accaparer.</p><p>TPJ, rouleau 150. Chapitre 304. Deux moitiés constituent un (tout). Chapitre 305. Méditer sur le Tao afin que les mauvaises pensées ne pervertissent pas les inférieurs. Chapitre 306. Six cents au milieu. Chapitre 307. Faire venir les divinités dominantes et assistantes. Chapitre 308. Écarter l’ignorance et apporter la lumière.</p><p>TPJ, rouleau 151. Chapitre 309. La bienveillance (du prince) s’étend jusqu’aux plantes, ne vous livrez pas aux offenses et aux perversions. Chapitre 310. Séparer le for intérieur et l’apparence et ne pas se réjouir d’être employé à une charge. Chapitre 311. Les hommes mettent tous par écrit les textes orthodoxes locaux (transmis) oralement. Chapitre 312. Les cabanes (servant) d’oratoires doivent être conformes.</p><p>TPJ, rouleau 152. Chapitre 313. Commentaire de l’écrit de nomination (du maître). Chapitre 314. Étudier sans renoncer jusqu’au bout.</p><p>TPJ, rouleau 153. Chapitre 315. Garder l’Un et vivre longtemps. Chapitre 316. Chasser et avoir l’Un. Chapitre 317. Les arbres des montagnes ont la connaissance. Chapitre 318. Ne pas examiner à fond les nébuleuses et les Tao malfaisants.</p><p>Dixième enveloppe de section du TPJ, section<hi>gui</hi>, 17 rouleaux.</p><p>TPJ, rouleau 154. Chapitre 319. Interdiction d’outrager le sol. Chapitre 320. Endiguements. Chapitre 321. Disposer du sol (jusqu’à une profondeur de) trois pieds. Chapitre 322. Aménager le sol rend les hommes malades. Chapitre 323. On ne doit plus outrager le sol.</p><p>TPJ, rouleau 155. Chapitre 324. Courir tous les risques (pour) accroître le compte (de ses années de vie). Chapitre 325. Ne rien risquer, ne rien convoiter et se contenter de son lot. Chapitre 326. Faire l’éloge du Fils du Ciel. Chapitre 327. Le prince des hommes se hâte de prendre note.</p><p>TPJ, rouleau 156. Chapitre 328. S’exercer à la pratique du bien et se remettre du néfaste. Chapitre 329. La bienveillance du souverain s’étend jusqu’au faible et à l’humble. Chapitre 330. Prendre note des faits et des personnes, dénombrer les jours et les mois. Chapitre 331. Soumettre des pétitions dénuées d’objet. (…) Chapitre 333. Les humbles fonctionnaires du palais septentrional.</p><p>TPJ, rouleau 157. Chapitre 334. Six points concernant l’outrage des textes.</p><p>TPJ, rouleau 158. Chapitre 335. Étudier et comprendre l’essor et le déclin. Chapitre 336. Servir le gouvernement comme assistant et réduire son salaire à l’image du Tao.</p><p>TPJ, rouleau 159. Chapitre 337. (Quand) l’Étoile polaire brille, le Ciel agrée. Chapitre 338. Tous les hommes et les femmes apprennent à se nourrir de souffle (pour) faire venir les divinités. Chapitre 339. Diminuer la prolifération des paroles. Chapitre 340. Nuages et brumes ininterrompus (annoncent) l’apparition de calamités.</p><p>TPJ, rouleau 160. Chapitre 341. (Ce sont ceux qui) ne s’adressent pas de reproches que les mânes punissent. Chapitre 342. Les remèdes ne soignent pas l’apparition des malheurs. Chapitre 343. Rester impassible à la vue du profit et vivre longtemps. Chapitre 344. Comprendre les témoignages de gratitude et les remontrances.</p><p>TPJ, rouleau 161. Chapitre 345. N’acceptez pas les trafics d’influence et le gaspillage. Chapitre 346. L’aura qui émane de tous les fonctionnaires. Chapitre 347. Décompte des rameaux et des troncs à l’intérieur et à l’extérieur des mansions célestes. Chapitre 348. Ne pas outrager les entités divines du Ciel et de la Terre. Chapitre 349. Pauvreté et richesse, conséquences de la conduite. Chapitre 350. Les divinités qui font preuve de loyauté, de piété filiale, de fidélité et d’obéissance émettent une lueur et gagnent la confiance du Très Haut Seigneur. Chapitre 351. (…)</p><p>TPJ, rouleau 162. Chapitre 352. Rameaux et troncs au nombre de cent vingt : le compte des années (de vie) sera de cent vingt. Chapitre 353. (Quand) les tromperies sont multiples, prières et offrandes (n’apportent) aucune félicité. Chapitre 354. Faire le mal pendant le jour et les rapports se succéderont. Chapitre 355. Ne vous dupez pas vous-mêmes ! La maladie menace, adressez-vous des reproches. Chapitre 356. Faire le bien accroît la longévité et met en communication avec les souffles qui s’échappent.</p><p>TPJ, rouleau 163. Chapitre 357. À l’avènement du souffle de la Grande paix, le néfaste et les désastres, auparavant graves, se dissipent entièrement. Chapitre 358. Le Tao et la Vertu. Chapitre 359. Richesse et luxure appellent des divinités qui s’alimentent.</p><p>TPJ, rouleau 164. (Chapitre 360.) Comprendre totalement les principes fondamentaux et garder un œil sur les émissaires célestes est bien.</p><p>TPJ, rouleau 165. Chapitre 361. Le Palais de la Lumière constituant un dépôt d’archives, (ceux qui) se repentent de leurs fautes ne mourront pas.</p><p>TPJ, rouleau 166. Chapitre 362. Régulations des six souffles et des trois concordances du comput fondateur.</p><p>TPJ, rouleau 167. Chapitre 363. Entrer en communication avec l’Étoile polaire et trois individus de sexe masculin aideront le gouvernement.</p><p>TPJ, rouleau 168. Chapitre 364. Dix-huit caractères faisant que la conduite répond ou ne répond pas aux modèles ; les outrages entraîneront la maladie.</p><p>TPJ, rouleau 169. Chapitre 365. L’enseignement du maître, c’est l’enseignement du Ciel : d’abord accepter de nourrir sa personne.</p><p>TPJ, rouleau 170. Chapitre 366. Amoindrir les essences perverses (en pratiquant) trois illuminations par jour.</p><p>À droite, 10 sections, 170 rouleaux et 366 chapitres.</p><p>Le second (rouleau de la section) I (du<hi>Livre de la Grande paix</hi>) dit : « (Le corps) humain (compte) 360 méridiens. (À chaque) méridien (correspond) une essence, (à chaque) essence (correspond) une divinité. Méditer sur les divinités jusqu’à devenir un homme du Tao. »</p><p>Le<hi>Livre</hi>dit : « Le Seigneur-Empereur de l’Obscurité originelle et Saint postérieur du Portail d’or de la Pureté suprême, de nom clanique Li, de nom personnel Hongyuan Yaoling ou Xuanshui Ejing, de nom personnel public Guangming ou Riyuan, est un descendant de l’Un suprême, contemporain de l’Empereur sombre. La première année de (l’ère) Shanghe, une année<hi>gengyin</hi>, le troisième jour du neuvième mois, un (jour)<hi>jiazi</hi>, à l’heure<hi>mao</hi>, il fut conçu au pays de jade de l’obscurité septentrionale, dans la région surnaturelle du Boisseau, au Pavillon de l’homme-oiseau, dans la passe de Li au milieu des monts Lai. Sa mère avait rêvé de nuages sombres, du soleil et de la lune l’entourant, avait alors été émue et était tombée enceinte. Dès l’âge de trois ans, il énonçait des compositions littéraires parfaites. À l’âge de vingt ans, il renonça au monde et quitta ses parents. Les Trois originels descendirent l’instruire. Il pratiqua les vingt-quatre activités et fut nommé “Seigneur-Empereur et Saint postérieur du Portail d’or de la Pureté suprême”. En haut, il s’éleva au ciel de la Pureté suprême. Au milieu, il visita le Palais du Faîte suprême. En bas, il gouverna les Dix cieux, fut investi de la direction du peuple ainsi que des divinités, des mers et des fleuves, des immortels divins et des sources de la Terre, et inspecta secrètement les cieux-grottes. Quarante-six années s’étant entièrement écoulées après que Tang eut reçu la charge (de l’Empire), aux environs (d’une année)<hi>dinghai</hi>, une époque de mort et de bestialité s’intercala et la félicité de l’Empire s’épuisa une nouvelle fois. À l’Est et à l’Ouest on se proclama hégémon pour soutenir un souverain faible. Neuf coalitions antagonistes se formèrent. L’une d’elles adopta le nom (d’ère) Xingtai, mais elle ne dura pas. Après (l’ère) Changyuan, au cours d’une année<hi>jiashen</hi>, le germe des hommes bienfaisants fut planté et les scélérats furent rejetés. Les épidémies et les flots se rencontrèrent au-dessus d’eux et les armes et les flammes les entourèrent par-dessous. Tout le mal fut entièrement anéanti et tout le néfaste disparut. (Ceux qui) appréciaient le Tao se réfugièrent dans les hautes plaines et les hommes du Tao gravirent les montagnes. La lie de la société se dispersa dans la fuite et fut conduite à s’engouffrer dans l’abîme. La mort se répandit et la vie se déploya, les séparant tous. Au sixième jour du deuxième mois de l’année<hi>renchen</hi>, le Saint Seigneur visita (le monde). Il commença à partir de la citadelle du Vert primordial, puis les montagnes d’Est en Ouest, s’attarda un moment parmi les nuages du Sud, inspecta la chandelle de Zhulong au Nord et monta prendre du repos à la Passe des neuf courants. À gauche, il s’immergea dans la forêt de l’aube et, à droite, il parcourut les monts Mi. Vers le haut, il arpenta le centre de l’empyrée et prit place dans le char de lumière des trois couleurs primaires, suivi de myriades de voitures volantes attelées de dragons. Dans la lumière céleste, il rassembla les Tao des textes canoniques ; (les textes qui) n’étaient pas authentique furent illuminés par les divinités. Il contrôla les trois astres. Sur ce, les hommes malfaisants ayant été anéantis par l’eau et le feu, les (hommes) charitables et bienfaisants qui subsistèrent devinrent le peuple-semence. Ceux dont l’étude commença devinrent des émissaires immortels et ceux qui obtinrent le Tao devinrent des fonctionnaires immortels. »</p><p>(Ce<hi>Livre</hi>) dit aussi : « Tous ceux qui connaîtront la Grande paix, soit il s’agit d’hommes bons et charitables qui auront conservé leur bonté jusqu’à la vieillesse ; soit il s’agit de gentilshommes compatissants qui se seront livrés à des études ésotériques et auront foi en l’immortalité ; soit d’hommes surnaturels à qui auront été conférés des écrits et qui auront fortifié leur essence et thésaurisé leur embryon ; soit d’hommes d’une sincérité absolue qui auront obtenu le Tao et aspireront à l’immortalité ; soit (d’hommes) dont le nom aura été enregistré sur des fiches d’or et dont (les membres de la famille) auront été vertueux durant sept générations, ou auront lu et compris à fond les livres en remontant sept générations ; soit (d’hommes) qui parviendront à ne pas mourir et à devenir des immortels (parce que) la bénédiction (accordée à) leurs ancêtres, qui auront joui d’une grande félicité, s’est étendue jusqu’à leurs descendants ; soit (d’hommes) qui naîtront avec des os verts et communiqueront avec les divinités et les Véritables ; soit (d’hommes) de capacités et de dispositions naturelles pures et calmes et dont le lot (de vie accordé par) le Ciel aura été accompli parfaitement. De haut en bas (de la hiérarchie), les grades (des individus) qui atteindront l’immortalité (se comptent) par centaines. Le Seigneur du Tao les classera en supérieurs et inférieurs selon leurs capacités et chacun d’eux aura son rang afin que les dix mille êtres soient en harmonie. Les feudataires se rendront annuellement à l’audience du Saint seigneur en réponse à sa convocation et le Saint seigneur, une fois tous les cinq ans, descendra rendre visite aux feudataires et inspecter le peuple-semence. »</p><p>L’<hi>Apocryphe</hi>dit : « L’Un suprême se divise en deux modèles qui se déploient et disposent les trois luminaires et les quatre mers. Les montagnes et les forêts, (les créatures) volantes ou immergées, les hommes, les divinités, les mânes et les démons, chaque (catégorie ontologique) comporte des honorables et des humbles. Les fonctions instituées et les organisations administratives se rejoignent toutes dans le Tao. Le Tao a un seigneur permanent, le Saint Empereur du Portail d’or, principe universel du Yin et du Yang. Les hommes, les divinités, les mânes et les démons le vénèrent tous avec respect. Il est faste de se rallier à lui, néfaste de s’opposer à lui. Les saints antérieurs résident dans le mystère suprême. Les saints postérieurs occupent, selon un cycle, les postes vacants qui leur sont notifiés conformément à leur emploi. Résidant dans la clarté du mystère (suprême, les saints antérieurs) demeurent dans une source de quiétude. Ils ne sont pas séparés des saints postérieurs mais l’affectation à des postes ne les concerne pas. La divinité des saints antérieurs et postérieurs est identique. Le sieur Li fut illuminé. Du fait de cette cause lumineuse, il reçut les registres et monta sur le trône. Son cœur approcha de l’objet de sa vénération. Il transmit de nombreuses méthodes, dont les plus importantes sont (au nombre de) vingt-quatre, et comme il fut capable de les mettre en pratique, il atteignit la Grande paix. Dans une période donnée, le nombre d’hommes aux mérites extraordinaires n’est pas déterminé. Bien que de tels individus soient rares, toutes les époques en comptent. Quand il y en a, ils sont peu nombreux, ce n’est pas la foule ! Comment ne pas les employer ? Le grand cycle de (l’année)<hi>jiashen</hi>. Lors d’une (année)<hi>jiashen</hi>, ceux qui obtiennent le Tao d’eux-mêmes et perfectionnent leur conduite sans égal ne sont pas capables de faire en sorte que ce grand cycle n’intervienne pas. Le grand cycle anéantira les malfaisants mais ne portera pas atteinte aux hommes bienfaisants. Tous les hommes bienfaisants qui connaîtront l’échéance du grand cycle s’élèveront au-dessus des Trois cieux puis deviendront le peuple-semence. Le peuple à venir aura une postérité, la multitude des vivants qui lui succéderont. Leur négligence foncière sera sans limite et il sera nécessaire que les trois trésors les guident selon les règlements orthodoxes. Ceux qui propageront l’ordre avec zèle seront promus dans les grades des classes supérieures et les paresseux qui s’abandonnent à leurs penchants seront rétrogradés dans les classes inférieures. »</p><p>Le<hi>Texte juridique du Palais supérieur</hi>dit : « On dit que le Grand et véritable souverain de la Pureté suprême n’obtint pas (la dignité d’) Empereur auguste. Ayant transgressé un article des règlements lumineux, il régressa dans le registre des augustes et fut rabaissé (au rang d’) Auguste véritable sans affectation. Il purgea une peine de sept cents années au Palais central de la Grande pureté (puis) fut réintégré à un grade (supérieur) selon les normes. » En dessous de ce (rang), il y a une règle pour chaque (grade). Bien que l’on ne soit plus un individu ordinaire, on prend néanmoins son tour de service avec tous (les autres). Tantôt c’est un poste Yin, tantôt c’est une fonction Yang. En affinant sa divinité et en établissant ses mérites, on persévère dans le zèle et on progresse dans la Vertu.</p><p>C’est ainsi que les feudataires se rendront à l’audience du Saint seigneur. Le Saint seigneur rendra visite aux feudataires, inspectera le peuple-semence, évaluera la bienfaisance et la malfaisance, fera la lumière sur les récompenses et les châtiments et distinguera l’orthodoxie de la perversion. Les démons pervers seront contenus, le Tao de la Grande paix s’élèvera et l’on s’emploiera à vénérer les hommes déterminés et de capacités élevées.</p><p>Section Grande paix, second rouleau.</p></q><note><p>(1) In its present state, Or.8210/S.4226 is a scroll consisting of 14 panels; the first panel (damaged) and the last panel (cut) are pasted onto cardboard. Excellent general condition despite damp marks. Average measurements: height 25,1 cm; width 52 cm; laid lines 3 cm; chain lines (when visible) 4,2-4,7 cm (slightly oblique). These measurements are close to those of Sui dynasty (589-618) Buddhist and Daoist manuscripts as defined by<name type="person">Jean-Pierre Drège</name>(see<ref target="Drège_2002"/>).</p><p>(2) Verso blank, except for a label with the Stein number in black and red inks. Recto: text in Chinese; 8 fragmentary columns on the first panel; 27 columns on each full panel; 16 columns on the last panel; total: 348 columns. Regular ruling, average width slightly under 2 cm; regular upper and lower margins, width 3 cm; ruling and margins respected. 17 characters per column, unless the column splits into half-columns of smaller characters of varying size and interval. 29 columns are surmounted by a dot in red ink. Possibly a title, now missing, at the beginning of the text; usual title (see above) from last line. Probably a library copy, despite errors and rather few alterations and insertions. Textual content divided into 3 parts: an introductory essay on the Scripture of Great Peace,<hi>Taiping jing</hi>太平經 (col. 1-61); an incomplete table of contents of the Scripture, in 10 sections, 170 rolls, and 366 chapters (col. 62-294); a biographical account of a Daoist deity (col. 295-346).</p><p>(3) For full catalogue entries, see Giles_1957 (no. 6829); Ôfuchi_1960; Yoshioka_1969 (no. 103); Ôfuchi_1978; Kanaoka_1990 (no. 52822-52842); Dunhuang Yanjiuyuan_2000; Wang_2004a.</p><p>(4) Black and white reproductions in Ôfuchi_1979; Huang_1986; Zhang_1992; Li_1999.</p><p>(5) Transcriptions of the text in Yoshioka_1961 (revised in Yoshioka_1970); Wang_1965 (table of contents only); Tang_1988; Wang_2004b.</p><p>(6) General studies: Yoshioka_1961 (revised in Yoshioka_1970); Kusuyama_1992; Ôfuchi_1997; Espesset_2005.</p><p>(7) Complete (French) translation in Espesset_2005 (included here).</p></note><explicit lang="chi"><locus>R1.346</locus>s幓逈苗快</explicit><listBibl><bibl><ref target="Drège_2005" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Espesset_2005" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Giles_1957" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Huang_1986" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Kanaoka_1990" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Kusuyama_1992" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Li_1999" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Ôfuchi_1960" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Ôfuchi_1978" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Ôfuchi_1979" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Ôfuchi_1997" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Tang_1988" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Wang_1965" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Wang_2004a" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Wang_2004b" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Yoshioka_1961" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Yoshioka_1969" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Yoshioka_1970" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Zhang_1992" type="no"/></bibl><bibl><ref target="Zhang_2004" type="no"/></bibl></listBibl></msItem></msContents></msDescription></body></text></TEI.2>
